 \def\figureautorefname{рис.}
\chapter[Обзор состояния вопроса и~постановка задачи\\ исследования]{Обзор состояния вопроса и~постановка задачи исследования}
\section{Степень изученности темы исследования}
В последнее десятилетие стали активно проводиться работы по~переходу к цифровому производству и~интеллектуализации. Разработчики стремятся, чтобы вещи, которыми раньше управляли вручную или с~помощью жестких автоматических систем, получали доступ в~сеть и~сами договаривались о~выполняемых работах. Технологическое оборудование является одной из~ключевых и~дорогостоящих частей производства, и~для того, чтобы интегрировать его в~обновленную производственную и~технологическую среду, необходимо произвести обширные как научные, так и~инженерные исследования.

Например, исследователи из~университетов Керетаро (Autonomous University of~Queretaro) и~Гуанахуато (University of~Guanajuato) в~Мексике работают над созданием мультиагентной платформы для управления технологическим оборудованием~\cite{MoralesVelazquez2010407}. Данная система называется MADCON\footnote{MADCON --- Multi-Agent Distributed Controller.} и~представляет собой платформу с~открытой архитектурой, основанную на~мультиагентных программно-аппаратных модулях. Цель разработчиков -- создание такой платформы, которая бы удовлетворяла требованиям реконфигурируемости для интеллектуальных машин следующего поколения. Аппаратные модули данной системы базируются на~программируемых вентильных матрицах\,(ППВМ), также известных как FPGA, а~программные модули используют XML для описания функций системы и~графического интерфейса.

\textls[-23]{Аналогичные работы проводятся и~в~России. Например, ученые из~Московского государственного технологического университета \mbox{<<СТАНКИН>>}} предлагают подход к построению переносимого ядра ЧПУ на~основе платформы независимых библиотек~\cite{Grigoriev2014517}. Открытая архитектура данной системы ЧПУ включает в~себя уровни абстракции для реализации различных человеко-машинных интерфейсов, а~также имеет возможность описания компонентов системы на~различных языках программирования. 

Компоненты системы связываются между собой по~протоколам семейства Fieldbus\footnote{Fieldbus -- семейство  протоколов помышленных сетей, используемых для распределенного контроля в~реальном времени, описывается стандартом IEC 61158~\cite{IEC61158}.}, например, SERCOS~\cite{IEC61800, IEC61784}, EtherCAT~\cite{ISO15745}, CAN-bus~\cite{ISO11898}, Modbus~\cite{Modbus}~и~т.\,д.
Более того, специалисты университета самостоятельно разработали часть программно-аппаратных компонентов. Человеко-машинный интерфейс в~данной системе обеспечивается тремя видами взаимодействия: с~использованием физической стойки управления, удаленного устройства управления и~веб-терминала, доступного с~любого устройства с~выходом в~сеть.

В других странах также ведутся работы в~этом направлении. В~Хуажжунском университете науки и~технологии (Huazhong University of~Science and Technology) в~Китае разрабатывают платформу для создания открытых ЧПУ систем~\cite{Bin200473}. Основными её задачами являются упрощение и~сопровождение разработки переиспользуемых модулей и~интеграция их в~прикладную систему управления. Кроме того, данная платформа включает инструменты моделирования и~тестирования получаемых систем.

Кроме исследований, непосредственно связанных с~созданием компонентов цифровых и~интеллектуальных производств, ведутся работы по~стандартизации. И лидирующую роль в~этом вопросе занимают Германия и~США. Немецкие специалисты разработали множество документов и~стандартов, связанных с~цифровым производством~\cite{IEC62541, IEC61987, DIN40912}. Основным является документ, посвященный эталонной архитектурной модели, также известной как RAMI 4.0 (Reference Architectural Model Industry 4.0)~\cite{DIN91345}. Параллельно в~США были проведены аналогичные работы, однако стандарт был назван Industrial Internet Reference Architecture (IIRA)~\cite{IIRA}.
\section[{\textls[-40]{Основные принципы построения модульных систем управления} технологическим оборудованием}]{Основные принципы построения модульных систем управления технологическим оборудованием}
Современные системы управления технологическим оборудованием отличаются комплексностью и~монолитностью. Каждый их элемент – это <<вещь в~себе>> с~жёсткой и~иерархической архитектурой. Всё в~подобных системах направлено на~обеспечение качества, надежности и~бесперебойной работы. Инертность подобных систем заставляет разработчиков автоматизированных систем управления технологическими процессами\,(АСУ~ТП) следовать этому же принципу монолитности, потому что технологическое оборудование с~централизованным управлением нельзя эффективно внедрить в~децентрализованную производственную среду.

Вследствие этого, упор делается на~интеграцию, то есть на~объединение разрозненных компонентов в~единую производственную систему, а~не~на~интероперабельность~--~создание открытого интерфейса взаимодействия, позволяющего отдельным компонентам оставаться автономными, но~способными общаться с~другими компонентами в~случае необходимости. Соответственно, желательно переходить к разработке оборудования с~модульной архитектурой.

Подобная архитектура базируется на~двух основных постулатах: 
\begin{enumerate}
\item \textit{\textbf{ Унификация}}. Под унификацией понимается открытая программно-аппаратная структура, позволяющая создавать новые типы оборудования и~программного обеспечения по~принципу <<интеллектуального конструктора>>.  Унификация достигается за~счет разбиения единого изделия на~крупные взаимозаменяемые блоки с~четким описанием входных и~выходных параметров каждого блока.
\item \textit{\textbf{Гибридизация}}. Позволяет создавать установки, являющиеся совокупностью уже существующих. Например, можно сконфигурировать аддитивно-субстрактивную машину для быстрого прототипирования, сочетающую в~себе характеристики 3D-принтера и~трехкоординатного фрезерного станка или совместить фрезерную головку для черновой обработки заготовок с~лазером для полирования определенных поверхностей.
\end{enumerate}

Применяя данные принципы, в~первую очередь необходимо выделить основные части технологического оборудования:
\begin{itemize}
\item рабочий орган;
\item координатное шасси, перемещающее рабочий орган в~пространстве;
\item блок числового программного управления.
\end{itemize}

Очевидно, что координатное шасси является наиболее универсальным блоком, на~который могут быть установлены различные рабочие органы, за~счет чего может быть изменен тип оборудования. Например, сменив фрезерную головку на~лазерную, можно сделать из~фрезерного станка гравировальный или форматно-раскроечный, а~поставив экструдер для пластика -- 3D-принтер.

Однако не~стоит забывать о~том, что смена рабочего органа –- это не~только механическое изменение параметров оборудования, но~и~смена алгоритма управления. Блок числового программного управления должен заранее знать о~каждом рабочем органе, который может быть установлен на~шасси. Очевидно, что при таком подходе система остается монолитной  с~иерархическим управлением. Поэтому необходимо выделить базовую часть архитектуры, определить спецификацию протокола взаимодействия и~создания новых программно-аппаратных модулей, которые могут быть динамически включены в~систему. К базовой части  относится алгоритм управления электрическими приводами координатного шасси, а~все остальное является внешними компонентами.

Подобный подход полностью изменяет стиль управления производственной средой, позволяя добиться бесшовного объединения различных производственных установок в~единую сеть.
\section[{\textls[-20]{Микросервисная архитектура как основа создания модульных} систем управления технологическим оборудованием}]{Микросервисная архитектура как основа создания модульных систем управления технологическим оборудованием}
Сервис-ориентированная архитектура\footnote{В англоязычной литературе обозначается как Service-oriented architecture~(SOA).} является быстро развивающейся концепцией, все чаще используемой для реализации распределенных программных систем. Основа подобной архитектуры~--~набор слабо связанных заменяемых компонентов, оснащенных унифицированными интерфейсами для взаимодействия по~стандартизированным протоколам. Первые упоминания о~концепции SOA можно встретить в~литературе начиная с~2009 года \cite{SOA, SOAManifesto}.

Микросервисная архитектура\footnote{В англоязычной литературе обозначается как Microservices architecture~(MSA).} является современной интерпретацией SOA (первые упоминания об MSA относятся к 2012 году, хотя этот термин употреблялся и~ранее), используемой для создания децентрализованного программного обеспечения~\cite{MSA}. В~данной архитектуре под сервисом понимается процесс, выполняемый операционной системой, который взаимодействует с~другими процессами по~сетевому интерфейсу для достижения общей цели. \textls[-20]{Микросервисы могут быть построены с~применением любого языка или фреймворка, но~должны использовать общий протокол, который позволяет скрыть особенности реализации  каждого из~микросервисов. При этом каждый микросервис работает лишь с~небольшой, максимально ограниченной областью задач, выполняя минимум функций.}

На сегодняшний день не~существует четкого определения MSA. Тем не~менее, из~всего многообразия встречающихся в~литературе формулировок попытаемся выделить те особенности данного подхода, которые особенно важны при проектировании распределенных систем ЧПУ:
\begin{enumerate}
\item {\it Архитектура микросервисов позволяет легко заменять модули, входящие в~состав системы.} В~качестве примера можно представить человеко-машинный интерфейс для взаимодействия с~оборудованием. Классический интерфейс~--~это набор физических элементов управления: индикаторов, кнопок, переключателей и~т.\,д. Подобный интерфейс очень удобен в~массовом производстве, когда оборудование используется в~составе конвейерной линии. Однако в~условиях промышленной лаборатории (FabLab), подобный физический способ взаимодействия может быть избыточным. Использование микросервисного подхода дает возможность легко заменить физическое устройство управления на~виртуальное, что позволит управлять оборудованием, например, через веб-интерфейс с~любого устройства, подключенного к сети.

\item {\it Все модули организованы вокруг функций.} Архитектура микросервисов позволяет разделять функционал каждого блока. Рассмотрим в~качестве примера фрезерную головку. Данный модуль состоит из~физической части: двигатель, патрон, контроллер, датчики и~логической~--~модуль управления. Физически обе части расположены в~едином блоке. Но с~точки зрения архитектуры~--~это два разных сервиса. Один из~них отвечает за~низкоуровневые команды управления приводом головки, сбором данных от датчиков и~т.\,д.~А~другой~--~это высокоуровневый интерфейс пользователя, который может включать в~себя доступ к элементам управления, заданием технологических параметров, и~даже включать в~себя систему подготовки управляющих программ, нацеленных именно на~фрезерную обработку. \textls[-35]{Каждый из~них отвечает строго за~свою функцию системы и~ничего не~знает о~реализации других микросервисов.}

\item {\it Каждый микросервис является эластичным, легко модифицируемым, но~при этом законченным программным продуктом.} Данное утверждение подразумевает, что при разработке системы ЧПУ необходимо придерживаться принципа увеличения связности  и~уменьшения связанности. Это позволяет с~одной стороны сфокусироваться на~разработке и~отладке каждого отдельного блока, а~с другой~--~дает возможность упростить методику добавления и~модификации функций системы в~целом.
\end{enumerate}

Микросервисная архитектура является современным и~быстроразвивающимся направлением развития кибер-физических производственных систем и~может быть успешно использована для создания распределенных систем управления технологическим оборудованием.
\section{Выводы к первой главе}
\begin{enumerate}
\item \textls[17]{Проведенные исследования показали, что предметная область активно развивается в~направлении повсеместного внедрения информационных и~коммуникационных технологий, что сопровождается увеличением автономности и~независимости компонентов.} Это влечет за~собой изменение парадигмы управления как производством в~целом, так и~отдельно взятыми компонентами, в~сторону модульности. Соответственно, данное высказывание справедливо и~для систем управления технологическим оборудованием. 
\item Основной проблемой систем управления технологическим оборудованием является монолитность их архитектуры. Для реализации современной системы управления технологическим оборудованием, требуется делать упор на~интероперабельность~--~создание открытого интерфейса взаимодействия.
\item Проведя исследование микросервисного подхода, можно сделать вывод, что данный подход применим к системам ЧПУ и~соответствует тенденциям развития промышленности, обусловленным четвёртой промышленной революцией.
\end{enumerate}

{\it Основной задачей} представленного исследования является установление необходимости и состоятельности структурно-модульного подхода для реализации пользовательского графического интерфейса микросервисной модульной системы управления технологическим оборудованием.