\def\conclusionname{\textsc{Заключение}}
\conclusion
Проведенные исследования показали, что промышленность активно развивается в~направлении повсеместного внедрения информационных и~коммуникационных технологий. Более того, происходит интеллектуализация всех участников производства, что сопровождается увеличением их автономности и~независимости. Изменяется парадигма управления как производством в~целом, так и~отдельно взятыми компонентами. 

Технологическое оборудование~--~это неотъемлемый участник производственного процесса. Поэтому вопросы организации ЧПУ системы и~её~компонентов в~соответствии с~современными тенденциями развития производства являются актуальными.

Человеко-машинный интерфейс~--~это один из~основных элементов системы ЧПУ. Предложенный структурно-модульный подход к~построению пользовательского графического интерфейса, как узла распределенной сети системы~ЧПУ, позволяет осуществлять управление модульным технологическим оборудованием.

В~ходе выполнения работы были достигнуты следующие результаты:
\begin{itemize}
\item проведено исследование предметной области и современных разработок в области создания систем ЧПУ;
\item проведено описание структурно-модульного подхода к разработке пользовательских графических интерфейсов;
\item обосновано применение структурно-модульного подхода с~помощью отображения его на~эталонную архитектуру RAMI~4.0;
\item проведена классификация и обзор инструментов создания пользовательского графического интерфейса;
\item разработан модуль пользовательского графического интерфейса систему управления технологическим оборудованием, в~частности его серверная часть, включающая HTTP-~и~Websocket-сервер, и~клиентская часть, включающая библиотеку базовых виджетов.
\end{itemize}

Структурно-модульный подход, примененный к~разработке пользовательских графических интерфейсов систем с~ЧПУ, позволяет создать такой компонент графического интерфейса, который может адаптироваться к~внутренним изменениям системы при добавлении или замене модулей технологического оборудования. Данный подход упрощает внедрение новых модулей за счет использования открытых интерфейсов и~расширяет возможности управления технологическим оборудованием. Более того, предложенный подход может быть адаптирован и~применен не только для работы с~разного рода технологическим оборудованием, но и~на более высоких уровнях систем SCADA и~MES.