\intro
\renewcommand{\labelitemi}{$-$}
%ВВЕДЕНИЕ
Анализируя тенденции современного производства, стоит отметить одно наиболее важное изменение — переход от массового производства конвейерного типа к гибким автоматизированным и роботизированным производственным комплексам. Начало распространения комплексной автоматизации было обусловлено множеством технических предпосылок, и в первую очередь -- это появление в начале 80-х годов  достаточно мощных микропроцессоров и носителей памяти, а также удешевление и распространение компьютерной техники, что позволяло разрабатывать и внедрять такие системы.  Естественно, одним из направлений автоматизации являлась автоматизация технологического оборудования. Благодаря научно-техническому прогрессу в этой области, удалось создать точное  высококлассное оборудование с числовым программным управлением (ЧПУ) и привести его к такому виду, каким оно является сейчас. 

В настоящее время информационные технологии распространяются повсеместно, и данный процесс не обходит стороной и производственную сферу. Фактически, промышленность вступает в новую эпоху Четвертой промышленной революции (известной также как Индустрия 4.0\footnote{Индустрия 4.0 — это понятие, введенное в Германии в 2011 году, обозначает собой государсвенную программу поддержки и развития промышленности, главной стратегией которой  является интеграция киберфизических систем в производственные процессы.}), которая влечет за собой массовое внедрение киберфизических систем на производстве. На предприятиях присутствует огромное количество задач разных уровней, решение которых должно быть автоматизировано. Для этого применяется совокупность информационно-управляющих систем иерархически связанных друг с другом: ERP, MES, SCADA и встроенные системы полевого уровня. Однако не стоит забывать, что технологическое оборудование, являясь одной из важнейших частей производства в целом, представляет собой не менее сложную информационно-управляющую систему. И облегчение процесса внедрения оборудования в общую производственную сеть является одной из главных задач Индустрии 4.0.

 На данный момент в России уже предпринимаются попытки решения данной проблемы, так, например, разрабатывается и применяется платформа промышленного интернета Winnum\footnote{ Winnum — это платформа промышленного интернета, главными задачами которой являются мониторинг, диагностика и оптимизация производственных процессов и оборудования. } \cite{Winnum}. Она позволяет считывать и обрабатывать данные с разнообразных станков и подсоединять их к общей производственной сети с помощью дополнительного узла. Интеграция в сеть с использованием такого узла требует трудоемких настроек, что обусловлено существенными различиями в организации систем управления производителями технологического оборудования, однако является приемлемой как временная мера на этапе перехода.
 
 В наши дни система управления технологическим оборудованием представляет собой монолитную систему, части которой жестко интегрированы и неотъемлемы друг от друга. Все это вызывает необходимость создания дополнительного слоя управления над таким оборудованием для объединения его с современной киберфизической системой, что в свою очередь требует значительных финансовых и временных затрат. Очевидно, что необходим пересмотр самой парадигмы проектирования оборудования с ЧПУ. Нужно рассматривать любое новое оборудование с точки зрения возможности включения его в единую информационно-телекоммуникационную среду с использование открытого протокола. Попытки реализации подобного подхода делались уже неоднократно, в том числе и в России. Например, предлагался подход к построению переносимого ядра ЧПУ на основе платформы независимых библиотек \cite{Grigoriev2014517}. Открытая архитектура данной системы ЧПУ включает в себя уровни абстракции для реализации различных человеко-машинных интерфейсов, а также имеет возможность описания компонентов системы на различных языках программирования. Компоненты системы связываются между собой по шине Fieldbus\footnote{Fieldbus -- семейство  протоколов помышленных сетей, используемых для распределенного контроля в реальном времени, описывается стандартом IEC 61158 \cite{IEC61158}}.
Однако вышеуказанной концепции все еще недостаточно для создания модульного технологического оборудования. 

Все вышеперечисленное указывает на {\bf актуальность} рассматри­ваемой темы и доказывает необходимость как пересмотра парадигмы постоения ЧПУ систем в целом, так и компонентов системы управления, в том числе и человеко-машинного интерфейса.

{\bf Объектом исследования} является пользовательский интерфейс системы управления технологическим оборудованием. В качестве {\bf предмета исследования} рассматриваются  методики и инструменты, применяемые для его создания.

Целью данной работы является обоснование применения структурно-модульного подхода к разработке графического интерфейса системы управления технологическим оборудованием.
Для этого требуется решить следующие основные {\bf задачи}:
\begin{itemize}
\item Рассмотреть существующие методы и инструменты создания графического пользовательского интерфейса.
\item Определить, какие требования к данному компоненту предъявляет модульная система управления, а также определить роль, которую занимает данный компонент, в соответствии с выбранной архитектурой системы управления.
\item Создать компонент пользовательского интерфейса и библиотеку базовых графических элементов.
%\item Обеспечить удаленный доступ к управляемомому технологическому оборудованию, учитывая мобильность и мультплатформенность.
%\item Обеспечить возможность динамически дополнять и заменять элементы пользовательского интерфейса в зависимости от установленного модуля или желания пользователя.
%\item Создать библиотеку базовых графических элементов.
\end{itemize}

{\bf Структура} магистерской диссертации приведена далее. Магистерская диссертация состоит из введения, 3 глав, заключения, библио­графии и 3(?) приложений.

{\bf В введении} рассматриваются актуальность темы работы, степень её исследования, а также объект и предмет исследования. Также сформулированы цель и задачи работы.

{\bf В первой главе} рассматриваются существующие методы и инструменты создания графического пользовательского интерфейса, проводится их сравнительный анализ.

{\bf В второй главе} рассмотрена выбранная архитектура системы управления и роль компонента графического интерфейса в данной архитектуре, определен перечень требований, которые предъявляет модульная система управления технологическим оборудованием, а также приведены решения, принятые с целью выполнения данных требований.

{\bf В третьей главе} демонстрируется работа разработанного компонента пользовательского интерфейса.

{\bf В заключении} приводятся результаты и выводы.